%oneside=stessi margini su pagine pari e dispari
%openany=capitoli possono iniziare sia su pagine pari che dispari
\documentclass[a4paper,oneside,openany, justified]{tufte-book} %eventualmente marginals=raggedouter WALTER

\hypersetup{colorlinks}% uncomment this line if you prefer colored hyperlinks (e.g., for onscreen viewing)

%%
% Book metadata
\title{Il caso di S.}
\author[autore]{Walter Vannini}
%\publisher{ItsAPublisher}

%%
% Just some sample text
\usepackage{lipsum}

%%
% For nicely typeset tabular material
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
%%
% For graphics / images
\usepackage{graphicx}
\setkeys{Gin}{width=\linewidth,totalheight=\textheight,keepaspectratio}
\graphicspath{{graphics/}}

% The fancyvrb package lets us customize the formatting of verbatim
% environments.  We use a slightly smaller font.
\usepackage{fancyvrb}
\fvset{fontsize=\normalsize}

%%
% Prints argument within hanging parentheses (i.e., parentheses that take
% up no horizontal space).  Useful in tabular environments.
\newcommand{\hangp}[1]{\makebox[0pt][r]{(}#1\makebox[0pt][l]{)}}

%%
% Prints an asterisk that takes up no horizontal space.
% Useful in tabular environments.
\newcommand{\hangstar}{\makebox[0pt][l]{*}}

%%
% Prints a trailing space in a smart way.
\usepackage{xspace}



% Prints the month name (e.g., January) and the year (e.g., 2008)
\newcommand{\monthyear}{%
  \ifcase\month\or Gennaio\or Febbraio\or Marzo\or Aprile\or Maggio\or Giugno\or
  Luglio\or Agosto\or Settembre\or Ottobre\or Novembre\or
  Dicembre\fi\space\number\year
}


% Prints an epigraph and speaker in sans serif, all-caps type.
\newcommand{\openepigraph}[2]{%
  %\sffamily\fontsize{14}{16}\selectfont
  \begin{fullwidth}
  \sffamily\large
  \begin{doublespace}
  \noindent\allcaps{#1}\\% epigraph 
  \noindent\allcaps{#2}% author
  \end{doublespace}
  \end{fullwidth}
}

% Inserts a blank page
\newcommand{\blankpage}{\newpage\hbox{}\thispagestyle{empty}\newpage}

\usepackage{units}

% Typesets the font size, leading, and measure in the form of 10/12x26 pc.
\newcommand{\measure}[3]{#1/#2$\times$\unit[#3]{pc}}

% Generates the index
\usepackage{makeidx}
\makeindex

%WALTER added to allow correct working of sidenote inside {verse}
%as suggested by Kevin Godby



\begin{document}


% Front matter
\frontmatter

% r.1 blank page
%\blankpage evitare di iniziare con una pagina vuota

\label{sec:epigrafi}
% v.2 epigraphs
\newpage\thispagestyle{empty}
\openepigraph{%
Il pubblico ha più familiarità con il cattivo design che con il buon design.
è, a tutti gli effetti, condizionato a preferire il cattivo design, perché è
quello in cui si ritrova a vivere.
Il nuovo diventa minaccioso, il vecchio è rassicurante.
}{Paul Rand%, {\itshape Design, Form, and Chaos}
}
\vfill
\openepigraph{%
Un designer sa di avere raggiunto la perfezione
non quando non c'è altro da aggiungere,
ma quando non c'è altro da togliere.
}{Antoine de Saint-Exupéry}
\vfill
\openepigraph{%
\ldots chi progetta un nuovo sistema non deve esserne solo l'implementatore
e il primo utente su larga scala; il designer dovrebbe anche scrivere il primo manuale utente\ldots
Se non avessi partecipato appieno a tutte queste attività,
non avrei mai apportato letteralmente centinaia di miglioramenti,
perché non ci avrei mai pensato o non li avrei ritenuti importanti. 
}{Donald E. Knuth}
\openepigraph{%
\ldots Inconsistenze logiche {\ldots} se l'Universo avesse dovuto preoccuparsi di simili quisquilie, non sarebbe sopravvissuto ai primi dieci nanosecondi
}{Douglas N. Adams}

% r.3 full title page
\label{sec:copertina}% i contenuti sono in tufte-book-local.tex
\maketitle


% v.4 copyright page
\newpage
\begin{fullwidth}
~\vfill
\thispagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{\baselineskip}
Copyright \copyright\ \the\year\ \thanklessauthor

%\par\smallcaps{Edito da \thanklesspublisher}

\par\smallcaps{impaginato con Tufte-\LaTeX}

\par Quest'opera è stata rilasciata sotto la licenza Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 2.5 Italy. Per leggere una copia della licenza visita il sito web \url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/it/} o spedisci una lettera a Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San Francisco, California, 94105, USA.
\index{license}

\par\textit{Prima edizione, \monthyear}
\end{fullwidth}

% r.5 contents
\tableofcontents

%%uncomment as necessary
%\listoffigures

%%uncomment as necessary
%\listoftables

% r.7 dedication

\clearpage % cleardoublepage in caso di fronte-retro

~\vfill
\begin{doublespace}
\noindent\fontsize{18}{22}\selectfont\itshape
\nohyphenation
Ringrazio la dottoressa Antonella Scalognini per la pazienza dimostrata e per il suo aiuto costante, uniti a un rigore metodologico capace di illuminare anche le zone più grigie della teoria e della pratica del counseling, che fanno di lei un temine di paragone, nella didattica e nella pratica professionale.
\end{doublespace}
\vfill
\vfill

% r.9 introduction
%\cleardoublepage va bene solo se fronte-retro

\chapter{Introduzione}
\label{ch:introduzione}
\input{capitoli/introduzione}
 
%%
% Start the main matter (normal chapters)
\mainmatter

\chapter{Metamodello}
\label{ch:metamodello}
\input{capitoli/metamodello}


\chapter{Caso di co-counseling: S. M.}
\label{ch:caso}
\input{capitoli/caso-clinico}

\chapter{Riflessioni }
\label{ch:riflessioni}
\input{capitoli/riflessioni}

\backmatter

\label{ch:biblio}
\bibliographystyle{plain} %was:plainnat
\bibliography{capitoli/bibliografia} 

\printindex

\end{document}

